##### Établir l'expression analytique de la dérivée du pouvoir d'arrêt en fonction de $T$ et la tracer. On utilisera une échelle logarithme en abscisse. Aide : Exprimez le pouvoir d'arrêt en fonction de $\gamma$ et utiliser le théorème de dérivation des fonctions composées. Utilisez aussi les définitions suivantes pour simplifier la notation:


$$
\begin{equation*}
    T_e^{\max} = \cfrac{a\left(\gamma^2 - 1\right)}{b + \delta\gamma}, \quad \text{avec} \quad a = 2 m_ec^{2}, \quad b = 1 + \left(\cfrac{m_e}{m_p}\right)^2 \quad \text{et} \quad \delta = 2\cfrac{m_e}{m_p}
\end{equation*}
$$

##### et

$$
\begin{align*}
    U &= 2 \pi r_e^2m_ec^2n_e \\
    k &= \cfrac{a^2}{I^2}
\end{align*}
$$

##### sachant aussi que

$$
\begin{align*}
    T &= (\gamma - 1) m_p c^2 \Rightarrow \gamma = 1 + \cfrac{T}{m_pc^2} \\
    \gamma &= \cfrac{1}{\sqrt{1 - \beta^2}} \Rightarrow \gamma^2\beta^2 = \gamma^2 - 1
\end{align*}
$$

Le pouvoir d'arrêt est défini comme
$$
S_{col}(T) = 2\pi r_e^2m_ec^2n_e\cfrac{1}{\beta^2}\left[\ln\left[\cfrac{2m_ec^2\beta^2\gamma^2T_e^{max}}{I^2}\right] - 2\beta^2\right]
$$
et
$$
\gamma = \cfrac{1}{\sqrt{1 - \beta^2}} \quad\Rightarrow\quad \gamma^2\beta^2 = \gamma^2 - 1 \quad\Rightarrow\quad \beta^2 = 1 - \cfrac{1}{\gamma^2}
$$
En l'exprimant en fonction de $\gamma$, l'expression suivante est obtenue
$$
\begin{align*}
	S_{col}(T) &= 2\pi r_e^2m_ec^2n_e\cfrac{1}{1 - \cfrac{1}{\gamma^2}}\left[\ln\left[\cfrac{2m_ec^2(\gamma^2 - 1)T_e^{max}}{I^2}\right] + \cfrac{2}{\gamma^2} - 2\right] \\ \\
	&= \cfrac{U\gamma^2}{\gamma^2 - 1}\left[\ln\left[\cfrac{a(\gamma^2 - 1)T_e^{max}}{I^2}\right] + \cfrac{2}{\gamma^2} - 2\right] = \cfrac{U\gamma^2}{\gamma^2 - 1}\left[\ln\left[\cfrac{a(\gamma^2 - 1)}{I^2}\cfrac{a\left(\gamma^2 - 1\right)}{b + \delta\gamma}\right] + \cfrac{2}{\gamma^2} - 2\right] \\ \\
	&= \cfrac{U\gamma^2}{\gamma^2 - 1}\left[\ln\left[\cfrac{a^2(\gamma^2 - 1)^2}{I^2(b + \delta\gamma)}\right] + \cfrac{2}{\gamma^2} - 2\right] = \cfrac{U\gamma^2}{\gamma^2 - 1}\left[\ln\left[\cfrac{k(\gamma^2 - 1)^2}{b + \delta\gamma}\right] + \cfrac{2}{\gamma^2} - 2\right] \\ \\
	&= \cfrac{U\gamma^2}{\gamma^2 - 1}\ln\left[\cfrac{k(\gamma^2 - 1)^2}{b + \delta\gamma}\right] + \cfrac{2U}{\gamma^2 - 1} - \cfrac{2U\gamma^2}{\gamma^2 - 1} = \cfrac{U\gamma^2}{\gamma^2 - 1}\ln\left[\cfrac{k(\gamma^2 - 1)^2}{b + \delta\gamma}\right] + \cfrac{2U(1 - \gamma^2)}{\gamma^2 - 1} \\ \\
	&= \cfrac{U\gamma^2}{\gamma^2 - 1}\ln\left[\cfrac{k(\gamma^2 - 1)^2}{b + \delta\gamma}\right] - 2U
\end{align*}
$$
La dérivation en chaîne permet de trouver la dérivée analytique par rapport à $T$ selon
$$
\cfrac{dS_{col}(T)}{dT} = \cfrac{dS_{col}(T)}{d\gamma}\cdot\cfrac{d\gamma}{dT}
$$
La seconde dérivée est facilement obtenue, soit
$$
\cfrac{d\gamma}{dT} = \cfrac{d}{dT}\left[1 + \cfrac{T}{m_pc^2}\right] = \cfrac{1}{m_pc^2}
$$
La première doit toutefois être décomposée comme
$$
\cfrac{dS_{col}(T)}{d\gamma} = \cfrac{d}{d\gamma}\left[\cfrac{U\gamma^2}{\gamma^2 - 1}\ln\left[\cfrac{k(\gamma^2 - 1)^2}{b + \delta\gamma}\right]\right] - \cfrac{d}{d\gamma}2U
$$
d'où
$$
\cfrac{d}{d\gamma}\left[\cfrac{U\gamma^2}{\gamma^2 - 1}\ln\left[\cfrac{k(\gamma^2 - 1)^2}{b + \delta\gamma}\right]\right] = \cfrac{U\gamma}{(\gamma^2 - 1)^2(b + \delta\gamma)}\left[\gamma\big[4b\gamma + \delta + 3\delta\gamma^2\big] - 2\big[b + \delta\gamma\big]\ln\left[\cfrac{k(\gamma^2 - 1)^2}{b + \delta\gamma}\right]\right]
$$

$$
\cfrac{d}{d\gamma}2U = 0
$$

et
$$
\cfrac{dS_{col}(T)}{d\gamma} = \cfrac{U\gamma}{(\gamma^2 - 1)^2(b + \delta\gamma)}\left[\gamma\big[4b\gamma + \delta + 3\delta\gamma^2\big] - 2\big[b + \delta\gamma\big]\ln\left[\cfrac{k(\gamma^2 - 1)^2}{b + \delta\gamma}\right]\right]
$$
De là, la dérivée recherchée est
$$
\begin{align*}
	\cfrac{dS_{col}(T)}{dT} &= \cfrac{U\gamma}{m_pc^2(\gamma^2 - 1)^2(b + \delta\gamma)}\left[\gamma\big[4b\gamma + \delta + 3\delta\gamma^2\big] - 2\big[b + \delta\gamma\big]\ln\left[\cfrac{k(\gamma^2 - 1)^2}{b + \delta\gamma}\right]\right] \\ \\
	&= \cfrac{2\pi r_e^2m_en_e\gamma}{m_p(\gamma^2 - 1)^2\left(\cfrac{m_p^2}{m_p^2 + m_e^2} + \cfrac{2m_e}{m_p}\gamma\right)}\left[\gamma\left[\cfrac{4m_p^2\gamma}{m_p^2 + m_e^2} + \cfrac{2m_e}{m_p}\left[1 + 3\gamma^2\right]\right] - 2\left[\cfrac{m_p^2}{m_p^2 + m_e^2} + \cfrac{2m_e}{m_p}\gamma\right]\ln\left[\cfrac{4m_e^2c^4(\gamma^2 - 1)^2}{I^2\left[\cfrac{m_p^2}{m_p^2 + m_e^2} + \cfrac{2m_e}{m_p}\gamma\right]}\right]\right]
\end{align*}
$$

$$

$$






















